\chapter{نتیجه‌گیری و پیشنهادها}
\label{ch:conclusion}

\section{جمع‌بندی و ساختار فصل‌های پایان‌نامه}
\label{sec:conclusion:summary}

در این پایان‌نامه مروری تحلیلی بر حدود بنیادین دقت آماری در حضور محدودیت‌های محرمانگی ارائه شد. پرسش محوری این بود که هزینه اطلاعاتی که \lr{LDP} بر داده‌ها تحمیل می‌کند، ذاتی است یا ناشی از ضعف الگوریتم‌های موجود.

در فصل دوم، زیربنای ریاضی لازم بنا نهاده شد. تعریف \lr{LDP} نه صرفاً به عنوان یک الگوریتم، بلکه به عنوان محدودیتی روی کانال‌های ارتباطی معرفی شد و خانواده $f$-واگرایی‌ها به عنوان ابزار اصلی سنجش فاصله میان توزیع‌ها مرور گردید. در فصل سوم، مکانیزم‌های استاندارد \lr{LDP} تشریح شد و نشان داده شد که هزینه عدم اعتماد به سرور مرکزی، افزایش پیچیدگی نمونه از مرتبه $\mathcal{O}(n)$ به $\mathcal{O}(n^2)$ است.

در فصل چهارم، رویکرد پیشگامانه دوچی، جردن و وین‌رایت \cite{duchi2018} به تفصیل بررسی شد. در این رویکرد تحلیل‌ها بر مبنای انقباض واگرایی \lr{KL} بنا شده و با ابزارهایی نظیر لم اسود و نامساوی فانو، کران‌های پایین مینی‌مکس اثبات می‌شوند. در کنار مزایای این رویکرد، محدودیت آن نیز تحلیل شد: واگرایی \lr{KL} تقارن و کران‌های ذاتی \LDP\ را به طور کامل بازتاب نمی‌دهد و در رژیم‌های محرمانگی متوسط یا بالا، به ضرایب نادقیق در کران‌های مینی‌مکس منجر می‌شود.

در فصل پنجم، چارچوب مکمل «انقباض $-E_\gam$واگرایی» بر پایه کارهای آسوده و همکاران \cite{Asoodeh2021, Asoodeh2024} مرور و تحلیل شد. نشان داده شد که واگرایی $E_\gam$ با پارامتر $\gam = e^\al$ زبان طبیعی \lr{DP} است: شرط \LDP\ دقیقاً معادل با صفر شدن این واگرایی است.

در نهایت و در فصل ششم، به منظور اعتبارسنجی عملی کران‌های نظری استخراج‌شده، ارزیابی جامعی بر روی معماری‌های مختلف محرمانگی صورت گرفت. نتایج شبیه‌سازی‌ها و تحلیل رفتار مجانبی خطا به روشنی نشان داد که افت سودمندی در معماری موضعی یک محدودیت اطلاعاتی ذاتی است و تطابق خیره‌کننده‌ای با کران‌های پایین مینی‌مکس دارد. هم‌چنین، اثربخشی رویکردهای تقویتی نظیر معماری شافل در بازیابی ظرفیت کانال و کاهش شکاف کارایی میان مدل‌های موضعی و متمرکز به صورت تجربی به اثبات رسید.


\subsection{دستاوردهای اصلی پژوهش}

در این پایان‌نامه تلاش کردیم بر کارهای انجام‌شده در زمینه‌ی محرمانگی تفاضلی موضعی (\lr{LDP}) و کران‌های داده‌شده برای آن مروری انجام دهیم و هم‌چنین کارهای نظریِ انجام‌شده را به صورت عملی بررسی کنیم. از منظر نظری، نشان دادیم که گذار از تحلیل‌های سنتی مبتنی بر بسط تیلورِ واگرایی \lr{KL} (که تنها برای مقادیر کوچک $\al$ معتبرند) به چارچوب هندسی $-E_\gam$واگرایی، امکان استخراج مستقیم و بدون تقریب کران‌ها را برای تمامی مقادیر $\al \in (0, \infty)$ فراهم می‌سازد. این رویکرد علاوه بر اصلاح ضریب انقباض واقعی مکانیزم‌های \LDP\ به مرتبه‌ی دقیق $\left( e^\al - 1 \right)^2$، با ارائه‌ی یک دیدگاه هندسی عمیق، طراحی مکانیزم‌های بهینه را به مسئله‌ی یافتن توزیع‌هایی با $E_{e^\al}$-واگرایی صفر پیوند می‌زند.

افزون بر این، اعتبارسنجی‌های تجربی ما انطباق خیره‌کننده‌ی رفتار مجانبی خطای تخمین با کران‌های مینی‌مکس نظری را به اثبات رساند. این شبیه‌سازی‌ها به وضوح تأیید کردند که افت سودمندی در معماری موضعی یک محدودیت اطلاعاتیِ ذاتی است؛ با این حال، استفاده از معماری‌هایی نظیر شافل می‌تواند با غلبه بر این انقباض، نرخ همگرایی خطا را از مجانب $\mathcal{O}\left( \frac{1}{n \al^2} \right)$ در مدل موضعی، به نرخ مطلوب $\mathcal{O}\left( \frac{1}{n^2 \eps^2} \right)$ در مدل متمرکز نزدیک کند.

در مجموع، این پایان‌نامه نشان داد که برای تحلیل دقیق سیستم‌های خصوصی، باید ابزار واگرایی را با ماهیت ذاتی محدودیت محرمانگی هم‌راستا کرد و هزینه اطلاعاتی \lr{LDP} یک مانع هندسی اجتناب‌ناپذیر است.


\section{پیشنهادهایی برای تحقیقات آتی}
\label{sec:future-works}

‫پژوهش حاضر گامی در جهت مطالعه‌ی برخی از کارهای مهم انجام‌شده در حوزه‌ی نظریه محرمانگی تفاضلی موضعی و بررسی کران‌های مینی‌مکس برداشت. در ادامه مسیرهای پژوهشی‌ای که می‌توانند امتداد طبیعی این پایان‌نامه باشند معرفی می‌شوند.

\subsection{تحلیل انقباض در مدل شافل و شخصی‌سازی‌شده}
مدل شافل\LTRfootnote{Shuffle Model} به عنوان حد واسطی میان مدل‌های \lr{LDP} و \lr{CDP} ظهور کرده و ادبیات موجود نشان می‌دهد که عمل هم‌زدن باعث تقویت محرمانگی\LTRfootnote{Privacy Amplification} می‌شود. مسئله‌ای که همچنان باز مانده این است که آیا می‌توان با استفاده از چارچوب $-E_\gam$واگرایی، کران‌های دقیق‌تری برای این پدیده نسبت به تحلیل‌های مبتنی بر \lr{KL} استخراج کرد یا خیر.

پرسش مرتبط دیگری در معماری شخصی‌سازی‌شده مطرح می‌شود؛ زمانی که پارامتر محرمانگی محلی $\al_i$ برای هر کاربر متفاوت باشد، کران‌های انقباض کانال چگونه تغییر می‌کنند و آیا می‌توان کران‌های مینی‌مکس را بر حسب توزیع هارمونیک یا پیشین روی $\al_i$ به صورت دقیق بیان کرد.

\subsection{تخمین‌گرهای تطبیقی}
تمام تحلیل‌های این پایان‌نامه بر فرض ثابت بودن بودجه محرمانگی $\al$ استوار بودند. طراحی مکانیزم‌هایی که بودجه خود را به صورت تطبیقی\LTRfootnote{Adaptive Mechanisms} و بر اساس سختی داده تنظیم کنند مسیر پژوهشی ارزشمندی است. چالش اصلی، اثبات این نکته است که فرآیند تنظیم پارامتر خود باعث نقض شرط \LDP\ نشود.

\subsection{تعمیم به داده‌های وابسته}
تمامی کران‌های مینی‌مکس این پایان‌نامه بر فرض استقلال داده‌ها (\lr{i.i.d.}) استوار بودند. تعمیم لم اسود\LTRfootnote{Assouad's Lemma} و نامساوی‌های انقباض به فرآیندهای تصادفی وابسته مانند زنجیره‌های مارکوف نیازمند پژوهش‌های بیشتری است؛ زیرا در حضور وابستگی، خاصیت تانسوری واگرایی‌ها برقرار نیست و باید ابزارهای جدیدی برای سنجش نرخ انباشت اطلاعات توسعه یابد.